# Design pattern - Singleton

## 1. Giới thiệu về Design Pattern Singleton

Design Pattern (mẫu thiết kế) là một giải pháp tổng quát cho các vấn đề thường gặp trong lập trình phần mềm. Singleton là một trong những Design Pattern phổ biến nhất, thuộc nhóm Creational Pattern - một nhóm mẫu thiết kế liên quan đến cách tạo ra đối tượng.

Singleton là một mẫu thiết kế tạo ra một lớp có chính xác một instance và cung cấp một cách để truy cập nó một cách toàn cầu. Nói cách khác, Singleton đảm bảo rằng một lớp chỉ có một instance duy nhất, và cung cấp một điểm truy cập toàn cầu đến instance đó.

Singleton được sử dụng khi chúng ta cần chắc chắn rằng một lớp chỉ có một instance duy nhất, và muốn cung cấp một cách dễ dàng để truy cập đến instance đó. Việc sử dụng Singleton có thể giúp tiết kiệm tài nguyên và đảm bảo tính nhất quán trong quá trình thực thi ứng dụng.

Singleton thường được sử dụng trong các tình huống mà việc tạo ra nhiều instance của một lớp có thể gây ra vấn đề, như việc quản lý kết nối đến một cơ sở dữ liệu. Khi sử dụng Singleton, toàn bộ ứng dụng sẽ chia sẻ một instance duy nhất, giúp quản lý tài nguyên một cách hiệu quả hơn.

Việc hiểu rõ về Singleton Pattern, cũng như biết khi nào và làm thế nào để sử dụng nó, sẽ giúp bạn tạo ra các ứng dụng phần mềm mạnh mẽ, hiệu quả hơn. Trong các chương sau, chúng ta sẽ đi sâu vào cách hoạt động của Singleton, cách triển khai nó, và các vấn đề có thể gặp phải khi sử dụng mẫu thiết kế này.

## 2. Cách hoạt động của Singleton Pattern

Singleton Pattern hoạt động dựa trên việc kiểm soát quá trình tạo instance của một lớp. Thông qua việc đảm bảo chỉ có duy nhất một instance và cung cấp một điểm truy cập toàn cầu đến instance đó, Singleton Pattern giúp ngăn chặn việc tạo thêm các instance khác từ lớp Singleton.

### 2.1. Đảm bảo chỉ có một instance duy nhất

Trong Singleton Pattern, chúng ta tạo ra một lớp Singleton có một biến private static để chứa một instance duy nhất của lớp đó. Biến này là private để ngăn cản việc truy cập trực tiếp từ bên ngoài lớp, và là static để đảm bảo rằng nó chỉ được tạo một lần và tồn tại suốt thời gian chạy của ứng dụng.

Để tạo instance này, chúng ta sử dụng một hàm tạo (constructor) private. Hàm tạo private ngăn chặn việc tạo thêm các instance từ bên ngoài lớp. Thay vào đó, instance duy nhất này được tạo ra bên trong lớp Singleton, thông qua một hàm public static.

### 2.2. Cung cấp điểm truy cập chung

Để truy cập vào instance duy nhất này từ bên ngoài lớp Singleton, chúng ta sử dụng một hàm public static. Hàm này giúp cung cấp một điểm truy cập toàn cầu đến instance duy nhất của lớp Singleton.

Hàm này thường được gọi là getInstance(), vì nó trả về instance duy nhất của lớp Singleton. Khi hàm này được gọi, nếu instance duy nhất này chưa được tạo, hàm sẽ tạo ra instance đó. Nếu instance duy nhất này đã được tạo, hàm sẽ trả về instance đó.

Như vậy, thông qua việc kiểm soát quá trình tạo instance và cung cấp một điểm truy cập toàn cầu, Singleton Pattern đảm bảo rằng chỉ có duy nhất một instance của lớp Singleton tồn tại trong ứng dụng, và giúp chúng ta dễ dàng truy cập vào instance đó mọi lúc, mọi nơi.

## 3. Triển khai Singleton Pattern trong Java

Phần này sẽ trình bày cách triển khai Singleton Pattern trong ngôn ngữ lập trình Java.

### 3.1. Cách triển khai cơ bản

Triển khai Singleton Pattern trong Java đòi hỏi việc thực hiện các bước sau:

1. **Tạo một class Singleton**: Đầu tiên, chúng ta cần tạo một class, ví dụ Singleton, để chứa instance duy nhất.
    ```java
    public class Singleton {
        // ...
    }
    ```
2. **Tạo một biến private static**: Bên trong class này, chúng ta tạo một biến private static để chứa instance duy nhất của lớp Singleton. Biến này là private để ngăn cản việc truy cập trực tiếp từ bên ngoài lớp, và là static để đảm bảo rằng nó chỉ được tạo một lần và tồn tại suốt thời gian chạy của ứng dụng.
    ```java
    public class Singleton {
        private static Singleton uniqueInstance;
        // ...
    }
    ```
3. **Tạo một hàm tạo private**: Để ngăn chặn việc tạo thêm các instance từ bên ngoài lớp, chúng ta tạo một hàm tạo private.
    ```java
    public class Singleton {
        private static Singleton uniqueInstance;

        private Singleton() {
            // ...
        }
        // ...
    }
    ```
4. **Tạo một hàm public static để truy xuất biến uniqueInstance**: Cuối cùng, chúng ta tạo một hàm public static để truy xuất biến uniqueInstance. Hàm này cung cấp một điểm truy cập toàn cầu đến instance duy nhất của lớp Singleton.
    ```java
    public class Singleton {
        private static Singleton uniqueInstance;

        private Singleton() {
            // ...
        }

        public static Singleton getInstance() {
            if (uniqueInstance == null) {
                uniqueInstance = new Singleton();
            }
            return uniqueInstance;
        }
    }
    ```

Khi hàm `getInstance()` được gọi, nếu instance duy nhất này chưa được tạo (tức là `uniqueInstance` là null), hàm sẽ tạo ra instance đó bằng cách gọi `new Singleton()`. Nếu instance duy nhất này đã được tạo, hàm sẽ trả về instance đó.

Dưới đây là một ví dụ về cách triển khai Singleton Pattern trong Java:

```java
public class Singleton {
    // Khai báo instance duy nhất
    private static Singleton uniqueInstance;

    // Constructor private để ngăn cản việc tạo mới từ bên ngoài
    private Singleton() {
    }

    // Phương thức truy cập global đến instance
    public static Singleton getInstance() {
        if (uniqueInstance == null) {
            uniqueInstance = new Singleton();
        }
        return uniqueInstance;
    }

    // Phương thức khác của class
    public void doSomething() {
        System.out.println("Doing something...");
    }
}
```

Đoạn mã trên tạo ra một class `Singleton` với một instance duy nhất được quản lý bên trong class. Để sử dụng instance này, chúng ta sẽ gọi hàm `getInstance()`, như sau:

```java
public class Main {
    public static void main(String[] args) {
        // Lấy instance của Singleton
        Singleton singleton = Singleton.getInstance();

        // Gọi phương thức doSomething
        singleton.doSomething();
    }
}
```

### 3.2. Cải tiến với Lazy Initialization và Thread-Safe

Triển khai cơ bản của Singleton Pattern đã giúp chúng ta đảm bảo rằng chỉ có duy nhất một instance của lớp Singleton tồn tại trong ứng dụng. Tuy nhiên, nếu ứng dụng của chúng ta sử dụng đa luồng (multithreading), có thể xảy ra vấn đề khi hai luồng cùng lúc truy cập vào phương thức `getInstance()`. Để giải quyết vấn đề này, chúng ta có thể cải tiến triển khai của Singleton Pattern bằng cách sử dụng Lazy Initialization và Thread-Safe.

**Lazy Initialization** là kỹ thuật tạo ra instance khi nó thực sự cần được sử dụng, thay vì tạo ra ngay từ đầu. Điều này giúp tiết kiệm tài nguyên, đặc biệt khi việc tạo instance tốn kém về mặt tài nguyên.

**Thread-Safe Singleton**: Để làm cho Singleton Pattern an toàn khi sử dụng trong môi trường đa luồng, chúng ta cần đồng bộ hóa phương thức `getInstance()`. Điều này đảm bảo rằng chỉ có duy nhất một luồng có thể truy cập phương thức `getInstance()` tại một thời điểm, ngăn chặn việc tạo ra nhiều hơn một instance.

Dưới đây là cách cải tiến triển khai Singleton Pattern với Lazy Initialization và Thread-Safe:

```java
public class Singleton {
    private static Singleton uniqueInstance;

    private Singleton() {
    }

    // Synchronized method to control simultaneous access
    synchronized public static Singleton getInstance() {
        if (uniqueInstance == null) {
            uniqueInstance = new Singleton();
        }
        return uniqueInstance;
    }

    // Other methods
    public void doSomething() {
        System.out.println("Doing something...");
    }
}
```

Tuy nhiên, việc đồng bộ hóa toàn bộ phương thức `getInstance()` có thể làm giảm hiệu suất do mỗi lần truy cập phương thức này đều phải chờ. Một giải pháp tốt hơn là Double-Checked Locking, tuy nhiên cần lưu ý vì giải pháp này có thể gây ra vấn đề trong một số phiên bản cũ của Java.

### 3.3. Cải tiến với Double-Checked Locking

**Double-Checked Locking** là một kỹ thuật mà chúng ta thực hiện kiểm tra hai lần để đảm bảo rằng instance chỉ được tạo một lần khi chúng ta sử dụng Lazy Initialization trong môi trường đa luồng.

Ở kiểm tra đầu tiên, chúng ta kiểm tra xem instance đã được tạo chưa. Nếu chưa, chúng ta đồng bộ hóa phần mã tạo instance. Trong phần mã đồng bộ hóa này, chúng ta tiếp tục kiểm tra một lần nữa để đảm bảo rằng không có luồng nào khác đã tạo instance trong thời gian chúng ta đang đợi để vào phần mã đồng bộ hóa.

Dưới đây là cách cải tiến triển khai Singleton Pattern với Double-Checked Locking:

```java
public class Singleton {
    // Sử dụng từ khóa volatile để đảm bảo rằng nhiều luồng xử lý biến đúng cách
    private volatile static Singleton uniqueInstance;

    private Singleton() {
    }

    public static Singleton getInstance() {
        // Kiểm tra lần đầu
        if (uniqueInstance == null) {
            // Đồng bộ hóa trong trường hợp instance chưa được tạo
            synchronized (Singleton.class) {
                // Kiểm tra lần thứ hai
                if (uniqueInstance == null) {
                    uniqueInstance = new Singleton();
                }
            }
        }
        return uniqueInstance;
    }

    // Other methods
    public void doSomething() {
        System.out.println("Doing something...");
    }
}
```

Như vậy, bằng cách sử dụng Double-Checked Locking, chúng ta chỉ cần đồng bộ hóa phần mã tạo instance một lần đầu tiên instance được tạo, thay vì mỗi lần chúng ta truy cập phương thức `getInstance()`. Điều này giúp cải thiện hiệu suất so với việc đồng bộ hóa toàn bộ phương thức `getInstance()`.

### 3.4. Cải tiến với Bill Pugh Singleton Implementation

Triển khai Singleton sử dụng cách tiếp cận của Bill Pugh sử dụng một lớp con trợ giúp (helper) tĩnh và khởi tạo instance duy nhất của Singleton trong lớp trợ giúp này. Điều này tận dụng cơ chế tải lớp (class loading) của Java để đảm bảo rằng instance được tạo một cách an toàn khi lớp Singleton được tải lần đầu tiên, và không cần sử dụng từ khóa synchronized, giúp cải thiện hiệu suất.

Dưới đây là cách cải tiến triển khai Singleton Pattern với Bill Pugh Singleton Implementation:

```java
public class Singleton {
    private Singleton() {
    }

    // Lớp trợ giúp tĩnh (static helper)
    private static class SingletonHelper {
        // Khởi tạo instance duy nhất
        private static final Singleton UNIQUE_INSTANCE = new Singleton();
    }

    public static Singleton getInstance() {
        return SingletonHelper.UNIQUE_INSTANCE;
    }

    // Other methods
    public void doSomething() {
        System.out.println("Doing something...");
    }
}
```

Khi chúng ta gọi `Singleton.getInstance()`, lớp `SingletonHelper` sẽ được tải và tạo ra instance duy nhất. Việc tải lớp trong Java là an toàn theo luồng (thread-safe), vì vậy phương thức này không cần đồng bộ hóa và vẫn giữ được hiệu suất cao.

Phương pháp này được coi là cách triển khai Singleton Pattern hiệu quả nhất, và nên được sử dụng nếu bạn không cần tạo instance trước (early initialization), hoặc không cần sử dụng Java 1.4 trở xuống.

### 3.5. Phá vỡ cấu trúc Singleton Pattern bằng Reflection

Reflection trong Java cho phép chúng ta truy cập vào các thành phần của class như constructor, method, field... ngay cả khi chúng được khai báo là private. Điều này có thể được sử dụng để phá vỡ cấu trúc Singleton Pattern.

Hãy xem xét ví dụ sau, trong đó chúng ta sử dụng Reflection để tạo ra một instance thứ hai của lớp Singleton:

```java
import java.lang.reflect.Constructor;

public class SingletonBreaker {
    public static void main(String[] args) {
        Singleton instanceOne = Singleton.getInstance();
        Singleton instanceTwo = null;
        try {
            Constructor[] constructors = Singleton.class.getDeclaredConstructors();
            for (Constructor constructor : constructors) {
                // Cho phép truy cập vào constructor private
                constructor.setAccessible(true);
                instanceTwo = (Singleton) constructor.newInstance();
                break;
            }
        } catch (Exception e) {
            e.printStackTrace();
        }
        System.out.println("instanceOne hashCode: " + instanceOne.hashCode());
        System.out.println("instanceTwo hashCode: " + instanceTwo.hashCode());
    }
}
```

Trong ví dụ trên, chúng ta đã tạo ra hai instance `instanceOne` và `instanceTwo` từ lớp Singleton. Mặc dù phương thức `getInstance()` đã được thiết kế để chỉ tạo ra một instance duy nhất, nhưng với sự giúp đỡ của Reflection, chúng ta vẫn có thể tạo ra instance thứ hai.

Chúng ta sẽ thấy rằng `instanceOne` và `instanceTwo` có hai hashCode khác nhau, chứng tỏ chúng là hai instance khác nhau. Điều này phá vỡ cấu trúc Singleton Pattern, vì vậy chúng ta cần phải cẩn thận khi sử dụng Reflection trong ứng dụng của mình.

Một giải pháp để ngăn chặn việc này là sử dụng Enum để triển khai Singleton Pattern, vì Enum giúp đảm bảo Java duy trì một instance duy nhất cho mỗi giá trị Enum, và Reflection không thể được sử dụng để tạo thêm instance.

### 3.6. Sử dụng Enum để triển khai Singleton Pattern

Enum trong Java là một loại đặc biệt của class và có thể chứa các thành phần dữ liệu và phương thức, giống như một class bình thường. Điểm đặc biệt là mỗi giá trị Enum đều là một instance của lớp Enum đó, và mỗi giá trị Enum chỉ được khởi tạo một lần. Điều này giúp chúng ta có thể sử dụng Enum để triển khai Singleton Pattern một cách dễ dàng và an toàn.

Dưới đây là cách triển khai Singleton Pattern sử dụng Enum:

```java
public enum Singleton {
    INSTANCE;

    public void doSomething() {
        System.out.println("Doing something...");
    }
}
```

Để sử dụng instance duy nhất của Singleton, chúng ta chỉ cần gọi Singleton.INSTANCE. Ví dụ:

```java
public class Main {
    public static void main(String[] args) {
        Singleton.INSTANCE.doSomething();
    }
}
```

Phương pháp này không chỉ đơn giản mà còn an toàn với Reflection, bởi vì không thể sử dụng Reflection để tạo thêm instance của Enum. Bên cạnh đó, Enum còn an toàn với Serialization và Thread-Safe mà không cần bất kỳ cố gắng nào từ phía chúng ta. Vì vậy, nếu bạn không cần tạo instance trước hoặc không cần tinh chỉnh việc tạo instance, việc sử dụng Enum để triển khai Singleton Pattern là một lựa chọn tốt.

### 3.7. Serialization và Singleton

Serialization là quá trình chuyển đổi đối tượng thành chuỗi byte để lưu trữ hoặc gửi qua mạng. Deserialization là quá trình ngược lại, chuyển đổi chuỗi byte thành đối tượng. Tuy nhiên, trong quá trình deserialization, một instance mới của lớp Singleton có thể được tạo, dẫn đến việc phá vỡ cấu trúc Singleton.

Ví dụ sau đây minh họa việc này:

```java
import java.io.*;

public class Singleton implements Serializable {
    private static final Singleton INSTANCE = new Singleton();

    private Singleton() {
    }

    public static Singleton getInstance() {
        return INSTANCE;
    }
}
```

Trong lớp `Singleton` trên, nếu chúng ta serialize và deserialize instance của nó, chúng ta sẽ nhận được một instance mới của `Singleton`.

```java
public class Main {
    public static void main(String[] args) {
        Singleton instanceOne = Singleton.getInstance();
        
        try {
            ObjectOutput out = new ObjectOutputStream(new FileOutputStream("file.ser"));
            out.writeObject(instanceOne);
            out.close();

            ObjectInput in = new ObjectInputStream(new FileInputStream("file.ser"));
            Singleton instanceTwo = (Singleton) in.readObject();
            in.close();

            System.out.println("instanceOne hashCode: " + instanceOne.hashCode());
            System.out.println("instanceTwo hashCode: " + instanceTwo.hashCode());
        } catch (Exception e) {
            e.printStackTrace();
        }
    }
}
```

Trong ví dụ trên, `instanceOne` và `instanceTwo` có hai hashCode khác nhau, chứng tỏ chúng là hai instance khác nhau.

Để ngăn chặn việc này, chúng ta có thể cung cấp phương thức `readResolve()` trong lớp Singleton. Phương thức này sẽ được gọi khi deserialization diễn ra, cho phép chúng ta thay thế instance được tạo trong quá trình deserialization bằng instance gốc của lớp Singleton.

```java
public class Singleton implements Serializable {
    private static final Singleton INSTANCE = new Singleton();

    private Singleton() {
    }

    public static Singleton getInstance() {
        return INSTANCE;
    }

    protected Object readResolve() {
        return getInstance();
    }
}
```

Bây giờ, dù chúng ta có thực hiện serialization và deserialization, chúng ta vẫn chỉ có một instance duy nhất của lớp `Singleton`.

## 4. Sử dụng Singleton trong thực tế

### 4.1. Quản lý kết nối cơ sở dữ liệu

Singleton Pattern rất thích hợp để tạo ra các lớp quản lý tài nguyên như quản lý kết nối cơ sở dữ liệu (Database Connection Pool).

Đối với một ứng dụng, việc tạo và đóng kết nối cơ sở dữ liệu là một tác vụ tốn kém về mặt thời gian và tài nguyên. Vì vậy, nó không hiệu quả nếu chúng ta tạo một kết nối mới mỗi khi cần truy vấn dữ liệu. Thay vào đó, chúng ta có thể sử dụng một "pool" (hồ) kết nối sẵn có, và mỗi khi cần, chúng ta chỉ cần lấy một kết nối từ pool này.

Dưới đây là một cách triển khai cơ bản của Database Connection Pool sử dụng Singleton Pattern:

```java
import java.sql.Connection;
import java.sql.DriverManager;
import java.sql.SQLException;
import java.util.ArrayList;
import java.util.List;

public class ConnectionPool {
    private static ConnectionPool instance;
    private List<Connection> pool;
    private static final int MAX_CONNECTIONS = 10;

    private ConnectionPool() {
        pool = new ArrayList<>();
        for(int i = 0; i < MAX_CONNECTIONS; i++) {
            try {
                Connection conn = DriverManager.getConnection("jdbc:mysql://localhost:3306/mydatabase", "user", "password");
                pool.add(conn);
            } catch (SQLException e) {
                e.printStackTrace();
            }
        }
    }

    public static synchronized ConnectionPool getInstance() {
        if(instance == null) {
            instance = new ConnectionPool();
        }
        return instance;
    }

    public synchronized Connection getConnection() {
        if(pool.isEmpty()) {
            return null; // All connections are busy
        }
        Connection conn = pool.remove(pool.size() - 1);
        return conn;
    }

    public synchronized void releaseConnection(Connection conn) {
        pool.add(conn);
    }
}
```

Trong ví dụ trên, `ConnectionPool` là một lớp Singleton. Khi được khởi tạo, nó sẽ tạo một pool với một số lượng kết nối tối đa. Mỗi khi một phần của ứng dụng cần truy cập cơ sở dữ liệu, nó sẽ gọi `ConnectionPool.getInstance().getConnection()` để lấy một kết nối từ pool. Khi hoàn thành, nó sẽ gọi `ConnectionPool.getInstance().releaseConnection(conn)` để trả kết nối về pool.

Lưu ý rằng đây chỉ là một ví dụ đơn giản và có thể cần phải tinh chỉnh để đáp ứng nhu cầu của ứng dụng thực tế. Ví dụ, chúng ta có thể muốn tạo thêm kết nối nếu tất cả các kết nối hiện có đều đang bận, hoặc chúng ta có thể muốn thêm cơ chế timeout để không giữ kết nối quá lâu nếu không sử dụng.

Ngoài ra, việc quản lý kết nối cơ sở dữ liệu cũng cần phải cẩn trọng về việc đảm bảo an toàn thread. Trong ví dụ trên, chúng ta đã sử dụng từ khóa `synchronized` để đảm bảo rằng chỉ có một thread có thể lấy hoặc trả kết nối tại một thời điểm. Tuy nhiên, trong một ứng dụng thực tế với nhiều thread, việc sử dụng `synchronized` có thể dẫn đến hiệu suất giảm sút. Chúng ta có thể cần tìm cách tối ưu hóa việc đồng bộ hóa này, ví dụ, bằng cách sử dụng `java.util.concurrent.locks.ReentrantLock` hoặc một cấu trúc dữ liệu thread-safe khác.

Cuối cùng, hãy lưu ý rằng nhiều thư viện và framework đã cung cấp sẵn các cơ chế quản lý kết nối cơ sở dữ liệu, nên trong hầu hết các trường hợp, bạn không cần phải tự triển khai từ đầu. Tuy nhiên, hiểu cách hoạt động của một connection pool và cách triển khai nó sử dụng Singleton Pattern vẫn là một kỹ năng hữu ích.

### 4.2. Ghi Log

Singleton Pattern cũng thường được sử dụng để triển khai các lớp Logger. Logger là một thành phần rất quan trọng trong hầu hết các ứng dụng, giúp ghi lại các thông tin về hoạt động của hệ thống như các thông báo lỗi, thông tin về quá trình thực thi, các sự kiện quan trọng, v.v.

Thành phần Logger thường được thiết kế theo mô hình Singleton, vì nó chỉ cần một instance duy nhất trong toàn bộ ứng dụng, đồng thời cũng đảm bảo hiệu suất và tài nguyên sử dụng tối ưu.

Dưới đây là một cách triển khai cơ bản của một Logger sử dụng Singleton Pattern:

```java
import java.io.FileWriter;
import java.io.IOException;
import java.io.PrintWriter;
import java.time.LocalDateTime;

public class Logger {
    private static Logger instance;
    private PrintWriter writer;

    private Logger() {
        try {
            FileWriter fileWriter = new FileWriter("log.txt", true);
            writer = new PrintWriter(fileWriter, true);
        } catch (IOException e) {
            e.printStackTrace();
        }
    }

    public static synchronized Logger getInstance() {
        if(instance == null) {
            instance = new Logger();
        }
        return instance;
    }

    public void log(String message) {
        writer.println(LocalDateTime.now() + ": " + message);
    }
}
```

Trong ví dụ trên, lớp `Logger` chỉ có một instance, được khởi tạo khi gọi `Logger.getInstance()`. Phương thức `log(String message)` sẽ ghi tin nhắn vào một tệp log, kèm theo thời gian hiện tại. Với thiết kế này, mọi phần của ứng dụng đều có thể ghi log mà không cần quan tâm đến việc mở và đóng tệp, cũng như quản lý các tài nguyên liên quan.

Lưu ý rằng trong một ứng dụng thực tế, Logger thường cần phải hỗ trợ nhiều tính năng phức tạp hơn, như ghi log ở nhiều mức độ (debug, info, error, v.v.), ghi log vào nhiều đích khác nhau (tệp, console, v.v.), định dạng log, và cả việc đồng bộ hóa khi ghi log từ nhiều thread. Tuy nhiên, Singleton Pattern vẫn là nền tảng cho thiết kế của Logger.

### 4.3. Quản lý cấu hình ứng dụng

Singleton còn có thể được sử dụng để quản lý cấu hình toàn cục của ứng dụng. Hãy tưởng tượng bạn có một tệp cấu hình chứa nhiều thông số khác nhau như chuỗi kết nối cơ sở dữ liệu, API keys, các thông số môi trường, v.v. Việc đọc tệp cấu hình này và giữ nó trong bộ nhớ có thể là một tác vụ tốn kém và bạn không muốn thực hiện điều đó nhiều lần trong quá trình chạy ứng dụng. Thay vào đó, bạn có thể đọc tệp cấu hình một lần, lưu trữ các giá trị trong một đối tượng Singleton và sử dụng đối tượng đó ở bất kỳ đâu trong ứng dụng.

Dưới đây là một ví dụ về cách bạn có thể triển khai một lớp `AppConfig` sử dụng Singleton Pattern:

```java
import java.io.FileInputStream;
import java.io.IOException;
import java.util.Properties;

public class AppConfig {
    private static AppConfig instance;
    private Properties properties;

    private AppConfig() {
        properties = new Properties();
        try {
            FileInputStream fileInputStream = new FileInputStream("app.config");
            properties.load(fileInputStream);
        } catch (IOException e) {
            e.printStackTrace();
        }
    }

    public static synchronized AppConfig getInstance() {
        if(instance == null) {
            instance = new AppConfig();
        }
        return instance;
    }

    public String getProperty(String key) {
        return properties.getProperty(key);
    }
}
```

Trong đoạn mã trên, `AppConfig` đọc tệp cấu hình `app.config` khi được khởi tạo và lưu trữ tất cả các giá trị trong một đối tượng `Properties`. Phương thức `getProperty(String key)` sau đó có thể được sử dụng để lấy các giá trị cấu hình từ bất kỳ nơi nào trong ứng dụng.

Như vậy, thông qua việc sử dụng Singleton Pattern, chúng ta đã tạo ra một cấu trúc giúp quản lý cấu hình ứng dụng một cách hiệu quả và tiện lợi.

## 5. Ưu và nhược điểm của Singleton Pattern

### 5.1. Ưu điểm

1. **Kiểm soát truy cập đến tài nguyên duy nhất**: Singleton Pattern cung cấp một cách để kiểm soát quyền truy cập tới một đối tượng duy nhất, do đó giúp đảm bảo rằng không có hai phần của mã cùng lúc thao tác trên đối tượng đó. Điều này đặc biệt hữu ích trong việc quản lý các tài nguyên chia sẻ, như kết nối cơ sở dữ liệu hoặc tệp log.
2. **Tiết kiệm tài nguyên**: Khi sử dụng Singleton Pattern, chỉ có một instance của lớp được tạo ra, giúp giảm việc sử dụng tài nguyên không cần thiết. Điều này có thể tiết kiệm bộ nhớ và tài nguyên CPU, đặc biệt quan trọng trong các ứng dụng lớn và phức tạp.
3. **Toàn cục dễ truy cập**: Singleton cung cấp một điểm truy cập toàn cục, giúp tạo sự tiện lợi khi muốn truy cập tới đối tượng từ bất kỳ nơi nào trong ứng dụng.
4. **Dễ dàng thay đổi lớp**: Nếu bạn muốn thay đổi lớp của đối tượng Singleton, bạn chỉ cần thay đổi ở một nơi - phương thức `getInstance()`. Điều này giúp giảm thiểu lỗi và làm cho mã dễ dàng bảo dưỡng hơn.
5. **Thực thi Lazy Initialization**: Singleton Pattern cho phép chúng ta thực hiện lazy initialization, tức là tạo instance khi nó thực sự cần thiết. Điều này có thể cải thiện hiệu suất của ứng dụng, đặc biệt khi việc khởi tạo instance là quá trình tốn kém.

Tuy nhiên, cũng cần lưu ý rằng mặc dù Singleton có nhiều ưu điểm như đã nêu trên, nó cũng có một số nhược điểm và cần được sử dụng cẩn thận để không gây ra các vấn đề.

### 5.2. Nhược điểm

1. **Vi phạm nguyên tắc Single Responsibility**: Singleton Pattern thường vi phạm nguyên tắc Single Responsibility trong SOLID, bởi lớp Singleton cung cấp chức năng truy cập toàn cục và kiểm soát số lượng instance của nó, đồng thời còn thực hiện chức năng chính của nó.
2. **Khó khăn trong việc kiểm tra và bảo dưỡng**: Vì Singleton cung cấp một điểm truy cập toàn cục, nó có thể được sử dụng ở bất kỳ đâu trong chương trình, làm cho việc theo dõi và kiểm tra mã trở nên khó khăn hơn. Nó cũng có thể tạo ra sự phụ thuộc giữa các phần của mã, gây khó khăn cho việc bảo dưỡng.
3. **Vấn đề với đa luồng**: Khi sử dụng Singleton trong môi trường đa luồng, có thể phát sinh các vấn đề liên quan đến việc đồng bộ hóa. Nếu không cẩn thận, việc tạo ra các instance có thể xảy ra nhiều lần, dẫn đến các hậu quả không mong muốn.
4. **Khó mở rộng**: Singleton Pattern có thể gây khó khăn trong việc mở rộng. Nếu bạn muốn có nhiều instance thay vì chỉ một, bạn sẽ phải thay đổi mã nguồn.
5. **Các vấn đề liên quan đến tình trạng toàn cục**: Singleton thường được chỉ trích vì tạo ra tình trạng toàn cục, điều này có thể dẫn đến các vấn đề như tình trạng chia sẻ không phù hợp, khó khăn trong việc kiểm soát vòng đời của các đối tượng, và tăng khả năng xảy ra lỗi.

Mặc dù có những nhược điểm này, Singleton vẫn là một mẫu thiết kế hữu ích trong một số trường hợp cụ thể. Điều quan trọng là phải hiểu rõ về mẫu thiết kế này và biết cách sử dụng nó một cách hợp lý.

## 6. So sánh Singleton với các Design Pattern khác

### 6.1. Singleton và Prototype Pattern

| Thông số           | Singleton Pattern                                                                  | Prototype Pattern                                                                                                     |
| ------------------ | ---------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| Mục đích           | Đảm bảo chỉ có một instance của lớp và cung cấp một điểm truy cập toàn cục đến nó. | Tạo ra các đối tượng mới bằng cách sao chép một instance của đối tượng đã tồn tại (prototype) thay vì tạo mới từ đầu. |
| Số lượng đối tượng | Chỉ có một instance duy nhất.                                                      | Số lượng đối tượng không giới hạn và dựa trên đối tượng prototype.                                                    |
| Đồng bộ            | Đồng bộ là một yếu tố quan trọng để đảm bảo chỉ có một instance.                   | Đồng bộ không cần thiết trừ khi đối tượng prototype chứa trạng thái chia sẻ.                                          |
| Thực thi           | Thực thi trong quá trình tải hoặc khi được gọi lần đầu.                            | Thực thi khi cần tạo đối tượng mới từ đối tượng prototype.                                                            |
| Hiệu suất          | Hiệu suất tốt do chỉ cần tạo một instance.                                         | Hiệu suất có thể kém hơn do cần sao chép đối tượng mỗi khi tạo mới.                                                   |
| Mở rộng            | Khó khăn trong việc mở rộng.                                                       | Dễ dàng mở rộng bằng cách tạo các prototype khác nhau.                                                                |

### 6.2. Singleton và Factory Pattern

| Thông số           | Singleton Pattern                                                                  | Factory Pattern                                                                                     |
| ------------------ | ---------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| Mục đích           | Đảm bảo chỉ có một instance của lớp và cung cấp một điểm truy cập toàn cục đến nó. | Tạo một interface cho việc tạo đối tượng, nhưng để cho lớp con quyết định lớp nào sẽ được khởi tạo. |
| Số lượng đối tượng | Chỉ có một instance duy nhất.                                                      | Số lượng đối tượng không giới hạn và tạo ra dựa trên yêu cầu.                                       |
| Đồng bộ            | Đồng bộ là một yếu tố quan trọng để đảm bảo chỉ có một instance.                   | Đồng bộ không cần thiết trừ khi có yêu cầu đặc biệt.                                                |
| Thực thi           | Thực thi trong quá trình tải hoặc khi được gọi lần đầu.                            | Thực thi mỗi khi cần tạo đối tượng mới.                                                             |
| Hiệu suất          | Hiệu suất tốt do chỉ cần tạo một instance.                                         | Hiệu suất phụ thuộc vào quá trình tạo đối tượng mới.                                                |
| Mở rộng            | Khó khăn trong việc mở rộng.                                                       | Dễ dàng mở rộng bằng cách thêm các lớp con mới vào Factory.                                         |

### 6.3. Singleton và Builder Pattern

| Thông số           | Singleton Pattern                                                                  | Builder Pattern                                                                                                                              |
| ------------------ | ---------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| Mục đích           | Đảm bảo chỉ có một instance của lớp và cung cấp một điểm truy cập toàn cục đến nó. | Tách rời việc xây dựng một đối tượng phức tạp từ phần đại diện của nó, để cùng một quy trình xây dựng có thể tạo ra các đối tượng khác nhau. |
| Số lượng đối tượng | Chỉ có một instance duy nhất.                                                      | Số lượng đối tượng không giới hạn và tạo ra dựa trên yêu cầu.                                                                                |
| Đồng bộ            | Đồng bộ là một yếu tố quan trọng để đảm bảo chỉ có một instance.                   | Đồng bộ không cần thiết trừ khi có yêu cầu đặc biệt.                                                                                         |
| Thực thi           | Thực thi trong quá trình tải hoặc khi được gọi lần đầu.                            | Thực thi mỗi khi cần tạo đối tượng mới với cấu trúc phức tạp.                                                                                |
| Hiệu suất          | Hiệu suất tốt do chỉ cần tạo một instance.                                         | Hiệu suất phụ thuộc vào quá trình xây dựng đối tượng.                                                                                        |
| Mở rộng            | Khó khăn trong việc mở rộng.                                                       | Dễ dàng mở rộng bằng cách thêm các Builder mới để xây dựng các đối tượng khác nhau.                                                          |

## 7. Một số ý kiến về Singleton Pattern

### 7.1. Singleton có phải là "anti-pattern"?

Singleton Pattern thường bị chỉ trích là một "anti-pattern". Một "anti-pattern" là một thiết kế phổ biến nhưng thường dẫn đến các vấn đề không mong muốn. Điều này không có nghĩa là Singleton Pattern luôn luôn là một lựa chọn kém - nó chỉ đơn giản là có những hạn chế và nguy cơ mà bạn cần cân nhắc trước khi sử dụng.

Như đã đề cập trong phần "Ý kiến trái chiều", Singleton có thể dẫn đến các vấn đề như trạng thái toàn cục, khó kiểm thử, và vi phạm một số nguyên tắc thiết kế tốt như SOLID. Điều này có thể gây khó khăn khi cần mở rộng, sửa đổi, hoặc kiểm thử phần mềm của bạn.

Tuy nhiên, điều này không có nghĩa là bạn nên tránh hẳn Singleton. Trong một số trường hợp, Singleton có thể là một lựa chọn hợp lý. Điều quan trọng là bạn cần hiểu rõ về các hạn chế và nguy cơ của nó, và cân nhắc kỹ trước khi quyết định sử dụng Singleton trong tình huống cụ thể nào.

Ví dụ, nếu bạn cần một cách thuận tiện để chia sẻ dữ liệu hoặc tài nguyên giữa nhiều phần khác nhau của ứng dụng mà không muốn truyền dữ liệu đó qua lại, Singleton có thể là một giải pháp tốt. Tuy nhiên, hãy chắc chắn rằng bạn hiểu và quản lý được các nguy cơ liên quan đến việc sử dụng Singleton.

### 7.2. Lý do một số lập trình viên tránh sử dụng Singleton

1. **Khó kiểm thử (Testing)**: Singleton thường tạo ra trạng thái toàn cục, điều này có thể gây khó khăn khi kiểm thử. Do các test case có thể chạy đồng thời và chia sẻ đối tượng Singleton, điều này có thể dẫn đến các hiệu ứng phụ không mong muốn.
2. **Vi phạm nguyên lý một (Single Responsibility Principle)**: Singleton thường phục vụ nhiều mục đích, điều này vi phạm nguyên lý một trong các nguyên lý thiết kế SOLID.
3. **Phụ thuộc (Dependencies)**: Việc sử dụng Singleton có thể tạo ra các phụ thuộc ẩn giữa các lớp, điều này dễ dẫn đến mã nguồn khó hiểu hơn và khó bảo dưỡng.
4. **Khó mở rộng (Scalability)**: Singleton có thể gây khó khăn khi bạn cần mở rộng ứng dụng. Đặc biệt là trong môi trường đa luồng, việc điều chỉnh và đồng bộ hóa trạng thái của Singleton có thể trở nên phức tạp.

Tuy nhiên, điều quan trọng là phải nhận ra rằng không có Design Pattern nào là hoàn hảo và phù hợp cho mọi tình huống. Mỗi Design Pattern, bao gồm cả Singleton, đều có ưu và nhược điểm của riêng mình. Việc chọn sử dụng một Design Pattern nên dựa trên việc hiểu rõ về tình huống cụ thể và cân nhắc kỹ lưỡng về các hạn chế và nguy cơ mà Pattern đó mang lại.

### 7.3. Khi nào nên sử dụng Singleton Pattern?

Việc sử dụng Singleton Pattern phụ thuộc vào nhiều yếu tố, và nó không phải lúc nào cũng là lựa chọn tốt nhất. Tuy nhiên, dưới đây là một số tình huống mà Singleton Pattern có thể phát huy hiệu quả:

1. **Khi cần quản lý tài nguyên chung**: Singleton Pattern thường được sử dụng khi cần quản lý một tài nguyên chung nào đó, ví dụ như một kết nối cơ sở dữ liệu hoặc một tệp log.
2. **Khi cần kiểm soát việc truy cập vào một tài nguyên chung**: Singleton Pattern đảm bảo rằng chỉ có một thực thể duy nhất được truy cập vào tài nguyên, giúp giảm thiểu xung đột và tăng hiệu suất.
3. **Khi cần giữ trạng thái toàn cục**: Singleton Pattern có thể được sử dụng để lưu giữ trạng thái toàn cục của ứng dụng. Tuy nhiên, cần cẩn thận với việc sử dụng Singleton để lưu giữ trạng thái, vì nó có thể tạo ra các hiệu ứng phụ không mong muốn và làm giảm khả năng kiểm thử.

Tóm lại, việc sử dụng Singleton Pattern cần cân nhắc kỹ lưỡng, dựa trên đặc điểm cụ thể của ứng dụng và nhu cầu cụ thể. Một quyết định thông minh sẽ giúp tận dụng được lợi ích của Singleton, đồng thời giảm thiểu những hạn chế và rủi ro tiềm ẩn.

## 8. Thay thế cho Singleton Pattern

### 8.1. Dependency Injection

Dependency Injection (DI) là một cách tiếp cận mà các đối tượng không tạo ra các phụ thuộc của chúng, thay vào đó, chúng nhận các phụ thuộc đó từ một nguồn bên ngoài. Điều này giúp tăng khả năng kiểm soát và kiểm thử.

1. **Cách hoạt động của Dependency Injection**

    - Với DI, bạn không tạo ra một đối tượng của một class bên trong class khác. Thay vào đó, bạn sẽ truyền (inject) các đối tượng này vào class qua hàm tạo (constructor) hoặc thông qua các phương thức setter. Điều này làm cho code của bạn trở nên dễ kiểm soát hơn và dễ kiểm thử hơn, vì bạn có thể dễ dàng thay thế các phụ thuộc đó với các phiên bản giả mạo (mock) khi kiểm thử.

2. **Dependency Injection đối với Singleton**

    - DI có thể được xem là một giải pháp thay thế cho Singleton Pattern trong một số tình huống. Đặc biệt, nó có thể giúp giải quyết một số vấn đề mà Singleton gặp phải, chẳng hạn như việc khó khăn trong việc kiểm thử và việc tăng cường sự phụ thuộc giữa các phần của mã.
    - Với DI, bạn có thể tạo ra một đối tượng Singleton và sau đó inject nó vào các class khác. Điều này giúp giảm bớt sự phụ thuộc giữa các class và giúp mã của bạn trở nên dễ kiểm soát và kiểm thử hơn.

Tuy nhiên, cần lưu ý rằng DI không phải lúc nào cũng là một giải pháp thay thế cho Singleton. Trong một số trường hợp, Singleton vẫn là lựa chọn tốt nhất, đặc biệt khi bạn cần đảm bảo rằng chỉ có một thực thể duy nhất của một class tồn tại trong toàn bộ chương trình.

### 8.2. Multiton Pattern

Multiton Pattern là một phiên bản tổng quát hóa của Singleton Pattern, nơi mà bạn muốn cho phép tồn tại nhiều hơn một instance của một class nhưng mỗi instance đó lại là unique theo một cách nào đó.

1. **Cách hoạt động của Multiton Pattern**

    - Multiton Pattern sử dụng một map để lưu trữ các instances. Key của map là thuộc tính đặc biệt mà bạn muốn dùng để phân biệt giữa các instances. Ví dụ, nếu bạn muốn có một instance duy nhất cho mỗi loại cơ sở dữ liệu mà bạn đang kết nối, thì key có thể là tên của loại cơ sở dữ liệu đó.
    - Khi cần một instance, bạn kiểm tra xem instance với key tương ứng đã tồn tại trong map chưa. Nếu chưa, bạn tạo một instance mới và lưu nó vào map. Nếu rồi, bạn chỉ cần lấy instance đó từ map.

2. Multiton Pattern đối với Singleton:

    - Multiton Pattern có thể được xem như một giải pháp thay thế cho Singleton Pattern trong trường hợp bạn muốn cho phép có nhiều instances nhưng vẫn muốn kiểm soát chúng một cách chặt chẽ.

Tuy nhiên, cần lưu ý rằng Multiton cũng có nhược điểm của riêng mình. Cụ thể, nó có thể dẫn đến việc sử dụng quá nhiều tài nguyên nếu có quá nhiều instances. Ngoài ra, việc sử dụng map để lưu trữ các instances cũng có thể dẫn đến các vấn đề về thread-safety tương tự như trong Singleton Pattern.

## 9. Tổng Kết

Qua bài viết, chúng ta đã cùng nhau tìm hiểu về Singleton Pattern, một trong những mẫu thiết kế được sử dụng rộng rãi trong lập trình. Singleton Pattern giúp đảm bảo rằng một class chỉ có một instance và cung cấp một điểm truy cập toàn cầu đến nó.

Chúng ta đã khám phá các cách triển khai Singleton Pattern trong Java, từ phương pháp cơ bản đến các cách cải tiến như Lazy Initialization, Thread-Safe Singleton, Double-Checked Locking và Bill Pugh Singleton Implementation. Chúng ta cũng đã tìm hiểu về những vấn đề có thể phá vỡ cấu trúc Singleton như Reflection, Serialization và cách chúng ta có thể ngăn chặn nó.

Đặc biệt, chúng ta đã tìm hiểu các trường hợp thực tế mà Singleton có thể được sử dụng như quản lý kết nối cơ sở dữ liệu, ghi log và quản lý cấu hình ứng dụng.

Tuy nhiên, Singleton không phải lúc nào cũng là lựa chọn tốt nhất. Mẫu thiết kế này có những ưu điểm như kiểm soát chặt chẽ việc tạo instance, tiết kiệm tài nguyên nhưng cũng có nhược điểm như khó kiểm thử, phụ thuộc cao và khó mở rộng.

Chúng ta cũng đã so sánh Singleton với các Design Pattern khác như Prototype Pattern, Factory Pattern và Builder Pattern để thấy rõ hơn về sự khác biệt giữa chúng.

Cuối cùng, chúng ta đã xem xét một số ý kiến trái chiều về Singleton Pattern và một số giải pháp thay thế cho Singleton như Dependency Injection và Multiton Pattern.

Hy vọng thông qua bài viết này, bạn đã có cái nhìn sâu sắc hơn về Singleton Pattern và cách áp dụng nó một cách linh hoạt trong các dự án lập trình của mình.

## 10. Tài liệu tham khảo

1.  Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson, John Vlissides. _Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software_. Addison-Wesley Professional, 1994.
    
2.  Joshua Bloch. _Effective Java (3rd Edition)_. Addison-Wesley Professional, 2018.
    
3.  Martin Fowler. _Patterns of Enterprise Application Architecture_. Addison-Wesley Professional, 2002.
    
4.  Robert C. Martin. _Clean Code: A Handbook of Agile Software Craftsmanship_. Prentice Hall, 2008.
    
5.  GoF (Gang of Four). _Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software_. Addison-Wesley Professional, 1994.
    
6.  Freeman, E., Robson, E., Bates, B., & Sierra, K. _Head First Design Patterns: A Brain-Friendly Guide_. O'Reilly Media, 2004.
    
7.  "Singleton pattern" - Wikipedia, The Free Encyclopedia, [https://en.wikipedia.org/wiki/Singleton\_pattern](https://en.wikipedia.org/wiki/Singleton_pattern)
    
8.  "Design Patterns in Java Tutorial" - TutorialsPoint, [https://www.tutorialspoint.com/design\_pattern/singleton\_pattern.htm](https://www.tutorialspoint.com/design_pattern/singleton_pattern.htm)
    
9.  "Singleton Design Pattern" - GeeksforGeeks, [https://www.geeksforgeeks.org/singleton-design-pattern/](https://www.geeksforgeeks.org/singleton-design-pattern/)
    
10.  "The Singleton Pattern" - The Java™ Tutorials, Oracle, [https://docs.oracle.com/javase/tutorial/designpatterns/singleton.html](https://docs.oracle.com/javase/tutorial/designpatterns/singleton.html)
    
11.  "Singleton Design pattern" - Java2Blog, [https://java2blog.com/singleton-design-pattern-in-java/](https://java2blog.com/singleton-design-pattern-in-java/)
    
12.  "Singleton Pattern & its issues" - Medium, [https://medium.com/@cscalfani/singleton-the-root-of-all-evil-8af748a4251d](https://medium.com/@cscalfani/singleton-the-root-of-all-evil-8af748a4251d)
    
13.  "Dependency Injection" - Martin Fowler, [https://martinfowler.com/articles/injection.html](https://martinfowler.com/articles/injection.html)
    
14.  "Java Singleton Design Pattern Practices with Examples" - JournalDev, [https://www.journaldev.com/1377/java-singleton-design-pattern-best-practices-examples](https://www.journaldev.com/1377/java-singleton-design-pattern-best-practices-examples)